**Задание на лабораторную работу:** выбрать дистрибутив из нескольких вариантов и произвести его установку.

**Выполнение:**

Установочный образ записывался программой Rufus. В качестве системы был выбран Scientific Linux (SL) — дистрибутив операционной системы Linux.
Выбор дистрибутива обусловлен необходимостью в комфортной для научной работы операционной системе.
Были проанализированы 4 дистрибутива для научной работы:
1.	Scientific Linux – это перекомпилированный Red Hat Enterprise Linux, разработанный Национальной лабораторией ускорителей Fermi и Европейской организацией ядерных исследований (CERN). Несмотря на то, что он направлен на полную совместимость с Red Hat Enterprise Linux, он также предоставляет дополнительные пакеты, не найденные в исходном продукте; Среди наиболее значимых из них – различные файловые системы, включая Cluster Suite и Global File System (GFS), FUSE, OpenAFS, Squashfs и Unionfs, поддержку беспроводной сети с помощью прошивки Intel Wireless, MadWiFi и NDISwrapper, Sun Java и Java Development Kit (JDK) , легкий менеджер окон IceWM, R – язык и среда для статистических вычислений, а также альпийский почтовый клиент.
2.	Bio-Linux – полнофункциональная, мощная, настраиваемая и простая в обслуживании рабочая станция для биоинформатики. Bio-Linux предоставляет более 500 программ биоинформатики на базе Ubuntu. Существует графическое меню для программ биоинформатики, а также легкий доступ к системе документации биоинформатики Bio-Linux и примеры данных, полезных для тестирования программ. Также могут быть установлены пакеты Bio-Linux, которые обрабатывают новые типы данных последовательности поколений.
3.	Poseidon Linux – это дистрибутив GNU / Linux, предназначенный в основном для академического и научного использования. Он основан на Ubuntu LTS, улучшая его родительский процесс, добавляя большое количество приложений для ГИС / карт, численное моделирование, визуализацию 2D / 3D / 4D, статистику, генетику, создание простой и сложной графики и языков программирования. Также включено обычное программное обеспечение для повседневного использования, например, набор LibreOffice, интернет-браузеры, чаты и чат-клиенты.
4.	CAELinux – это прямой дистрибутив Linux Linux, посвященный компьютеризированной инженерии (CAD) и анализу конечных элементов. Основанный на Ubuntu, он предлагает полное программное решение для профессионального 3D-анализа FE из геометрии САПР. Он включает в себя предварительный / постпроцессорный модуль Salome 3D, решатель FE для определения нелинейности / мультифизики Code_Aster, решатели CFD, Code-Saturne и OpenFOAM, набор мультифизических решений Elmer, GMSH, Netgen и enGrid 3D, GNU Octave, Rkward, wxMaxima, Scilab, и более.

По сравнению с аналогами Scientific Linux выделяется поддержкой различных файловых систем и беспроводной сети. А также направленностью на полную совместимость с Red Hat Enterprise Linux. Поэтому был выбран именно этот дистрибутив.

Рабочий стол ОС представлен на рисунке 1.

![](OS_Linux/lab2/images/OS.png)

Рисунок 1

Запущенный бразуер Mozilla Firefox представлен на рисунке 2.

![](OS_Linux/lab2/images/OS2.png)

Рисунок 2

**Вывод:** была произведена установка выбранной операционной системы. В процессе был произведен анализ нескольких операционных систем и выбрана наиболее подходящая.
